---
aid: 9025
zid: 742646
title: "起威的镖趟子应该是什么？"
author: 项天鹰
date: 2018-03-14 08:09:41+07:00
lastmod: 2018-03-21 23:01:00+07:00
---

项天鹰 于 2018-3-14 08:09:41 发表了：

“喝唔”的镖趟子应该是清朝才有的，那起威走镖的时候应该喊什么？是不是应该喊一个起威独有的？

---

cc52333 于 2018-3-14 09:32:59 发表了：

鬼子进村曲~

---

liutom2 于 2018-3-14 10:27:31 发表了：

我武惟扬！！！！！

---

realjojo 于 2018-3-15 14:57:35 发表了：

平安无事喽～～～

---

devinw 于 2018-3-15 15:00:10 发表了：

反正镖局也是在明朝本来也是没的，髡化以后，直接“武装押运 请勿靠近”就行了。

---

枪战南京孔二姐 于 2018-3-15 17:15:52 发表了：

和谐！

---

cqduoluo 于 2018-3-15 20:48:59 发表了：

明代不是有标行了，应该差不多的。

---

项天鹰 于 2018-3-15 23:24:47 发表了：

> 细者，曰标布，出于三林塘者为最精，周浦次之，邑城为下，俱走秦、晋、京边诸路，每疋约值银一钱五六分，最精不过一钱七八分至二钱而止。……前朝标布盛行，富商巨贾，操重资而来市者，白银动以数万计，多或数十万两，少亦以万计，以故牙行奉布商如王侯，而争布商如对垒，牙行非藉势要之家不能立也。中机客少，资本亦微，而所出之布亦无几，至本朝而标客巨商罕至，近来多者所挟不过万金，少者或二三千金，利亦微矣。而中机之行转盛，而昔日之作标客者，今俱改为中机，故松人谓之新改布。

这是我从《阅世编》的第七卷里找出来的，作者叶梦珠是清初的人。明朝的文字资料里提到“标行”的，我只在《金瓶梅》里见到过，但是西门庆是从绫罗绸缎的买卖把生意扩展到标行了，总觉得还是解释为“标布行”更靠谱一些。除了“标行”这个名字之外，我是没找到和明代标行有关的其他资料。

---

wqhasdf110 于 2018-3-16 09:48:00 发表了：

支持楼上髡化后的趟子！

“起威镖局，武装押运。

特殊勤务，请勿靠近。”

---

没事乱溜达 于 2018-3-16 18:15:14 发表了：

百度了一下，合吾 的含义和楼上各位的建议南辕北辙啊

---

cqduoluo 于 2018-3-16 21:01:06 发表了：

> 项天鹰 发表于 2018-3-15 23:24
>
> 这是我从《阅世编》的第七卷里找出来的，作者叶梦珠是清初的人。明朝的文字资料里提到“标行”的，我只在 ...

这种下九流行业，不入正史，也就一些笔记有闲散记载。

可以看看《中国古代镖局的起源及其兴盛——兼及标兵与镖局之关系》一文，里面考证明末清初的魏禧《兵迹》一书里有记载。

临清北路一带有标兵，善骑射，用骏马小箭，箭曰“鸡眼”，马曰“游龙”，往来飞驰，分毫命中。巨商大贾常募捐款以护重赀，彼与俱则竖红标，故曰“标兵”，贼不敢伺。有时为逆，即是“响马”，劫掠孔道，以鸣镝为号，闻鸣镝则响马至矣。矢不从后发，每逾人之前行，回镞反向，行路者须弃物走，不则致命。亦有善射者，辄下马步趋傍马之侧，张弓向贼，引而不发。彼见之，知为能手，亦不敢动。响马与标兵，皆劲兵也。［２７］卷７《华人编·标》，ｐ４１４

基本上镖局应该是从标兵发展为标客，标行，清代的镖户也就是个体镖师就是标客，镖局是标行慢慢演变来的。

---

焦百莱 于 2018-3-21 23:01:33 发表了：

> devinw 发表于 2018-3-15 15:00
>
> 反正镖局也是在明朝本来也是没的，髡化以后，直接“武装押运 请勿靠近”就行了。 ...

不是没有，是没找到相关记载，具体有没有不知道，应该是没有。

---
